\chapter{IndieHosters - Code Social}
Depuis 2015, IndieHosters s’est spécialisé dans la mise à disposition d’outils allant du blog, au forum, en passant par le wiki ou encore la collaboration en ligne.

Ce code social est un texte qui présente les différents fondements, principes et modèles qui fondent les actions de la communauté réunie autour de l’association “IndieHosters”.

La communauté étant évolutive, ce code social est naturellement en constante évolution lui aussi, selon un processus décrit dans le code social lui-même,
de manière à maintenir une cohérence et un dialogue entre les textes et les actes.

\section{Statut juridique}
“IndieHosters” est une association à but non lucratif exerçant des activités économiques soumises à la TVA, régie par l’application de la loi du 1er juillet 1901
et du décret du 16 août 1901.

\section{Raison d’être}
L’association “IndieHosters” est un collectif d’indépendant·e·s/intervenant·e·s autonomes œuvrant pour le Bien Commun et la culture du libre qui travaille pour l’émergence,
l’expérimentation et la pérennisation de projets d’innovation numérique et sociétale.

En particulier l’association “IndieHosters” vise à l’autonomie des citoyens, organisations et territoires en contribuant au développement et à l’appropriation
des réseaux/systèmes d’information et de communication et des outils collaboratifs sous une forme démocratique, libre et non-centralisée.

\section{Valeurs}
\begin{itemize}
    \item Chez “IndieHosters”, nous croyons que la combinaison de logiciels libres, open-source et d’un service Web équitable est un moyen primordial de décentraliser et de démocratiser le Web.
    \item “IndieHosters” souhaite que vous restiez indépendants et disposiez de la même liberté et du même contrôle sur vos données que lorsque vous les hébergez vous-même.
    \item “IndieHosters” s’inscrit dans l’économie des communs.
    \item Nous utilisons des outils/services qui respectent la nature et nous travaillons avec des partenaires qui ont une préoccupation écologique.
    \item Notre gouvernance interne est fondée sur le consentement.
    \item Nous croyons en la démocratie, la liberté de parole et la vie privée.
\end{itemize}

\section{Histoire}
\begin{itemize}
    \item 2015 : lancement du projet - Offrir une expérience simplifiée et cohérente à la “google” (“click on signup”) et pour ce faire, constituer un collectif d’hébergeurs
    \item 2016 - 2017 : modification de la cible - Se concentrer sur les petites organisations et les associations avec une offre de pack (nextcloud, rocketchat, codimd) en s’appuyant sur des réseaux
    \item 2018 : soft et hard reboots - Création du collectif “IndieHosters” et migration technique sur Kubernetes
    \item 2019 : des tensions entre nos valeurs et le modèle économique - Création de l’association “IndieHosters”, tensions entre un modèle contributif (pour répondre aux besoins et budgets d’une cible associative) et un modèle prestataire-client (visant les organisations de tailles plus importantes et plus classiques)
    \item 2020 : retour aux sources - Partage de notre constat face à la crise du COVID et invitation à répondre collectivement autour du projet Liiibre (Voir Pourquoi Liiibre ?).
\end{itemize}

\section{Type de ressources}
L’association “IndieHosters” héberge, installe, maintient et met à disposition des ressources numériques.

Les usager·ères de ces ressources forment une communauté de contributeurs·trices.

\section{Objectifs à court et moyen terme}
\begin{itemize}
    \item Faire éclore un collectif de personnes provenant d’horizons divers, dotées de compétences/réseaux spécifiques, qui développent un regard transversal sensible aux enjeux humains, écologiques, techniques, économiques, pédagogiques, artistiques, juridiques et politiques et mues par le désir d’inscrire “IndieHosters” dans l’avenir des communs numériques.
    \item Stabiliser une infrastructure technique et humaine à destination d’usager·e·s en groupe de plusieurs dizaines voire milliers. L’objectif à long terme est de pouvoir ouvrir sereinement cette ressource à destination de particuliers.
    \item Soutenir le développement d’écosytèmes techniques afin d’industrialiser le déploiement d’applications libres.
    \item Inscrire le collectif dans une dynamique vivante où chacun·e peut faire avancer “IndieHosters” à son rythme, sereinement et en se rémunérant justement.
\end{itemize}

\section{Pratiques sociale}

\subsection{Types de membres}
L’association est constituée de membres contributeurs qui forment une communauté prenant soin des ressources et qui sont de trois types :
\begin{itemize}
    \item Les membres sociétaires tels que définis dans les statuts.
    \item les membres opérationnels sont les prestataires et bénévoles qui s’impliquent dans la marche de l’association par leurs actions. Ils disposent du droit de vote.
    \item les membres bienfaiteurs sont les personnes physiques ou morales qui contribuent ponctuellement ou régulièrement à la marche de l’association par le règlement des factures correspondant aux outils et services utilisés, ou par des dons financiers bénéficiant à l’association. Ils ne disposent pas du droit de vote.
\end{itemize}


\subsection{Fonctionnement}
\begin{itemize}
    \item Les membres sociétaires décident à l’unanimité de l’ajout d’un nouveau membre sociétaire.
    \item L’association est administrée par un Conseil Collégial dont seul·e·s les membres sociétaires font partie.
    \item L’intégration des nouveaux membres opérationnels se fait par cooptation.
    \item Hormis les décisions clairement identifiées dans les statuts comme devant se prendre à l’unanimité, toutes les décisions de la communauté sont prises par consentement. C’est un mode de prise de décision dans lequel on valide la proposition si aucun membre n’oppose d’objection raisonnable. En cela elle diffère du consensus dans lequel il faut obtenir l’unanimité avant d’agir.
    \item Pour un certain nombre de points clés, la validation doit néanmoins passer par au moins un des membres du Conseil Collégial :
          \begin{itemize}
              \item les budgets des projets
              \item les modes de facturation
              \item la modification d’une offre commerciale
          \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Mise en action des individus / décisions}
Chez IndieHosters, nous privilégions dans nos relations le respect, la bienveillance, l’écoute, l’équité des temps de parole, les objections argumentées, les critiques constructives, les logiques de mutualisation et de collaboration, l’expérimentation, le droit à l’erreur,…

Les individus qui composent le collectif sont en capacité de proposer des projets, rejoindre des projets et répondre à des sollicitations faites auprès du collectif au moyen des ressources mises en place.

Dans les activités quotidiennes, les membres sociétaires et les contributeurs·trices fonctionnent sur le modèle de la stigmergie\footnote{\href{http://www.lilianricaud.com/travail-en-reseau/la-stigmergie-un-nouvelle-modele-de-gouvernance-collaborative/}{http://www.lilianricaud.com/travail-en-reseau/la-stigmergie-un-nouvelle-modele-de-gouvernance-collaborative/} }

\subsection{L’accompagnement des contributeurs·trices}
Chez “IndieHosters”, nous ne vendons pas des “produits” à des “clients”. Nous mettons à disposition des ressources dont il faut prendre soin, et nous vous invitons à devenir contributeurs·trices à ces ressources, c’est-à-dire à changer votre point de vue sur l’utilisation des outils numériques, mais aussi sur vos pratiques de travail en groupe.

C’est pourquoi nous souhaitons proposer un accompagnement afin de créer une véritable dynamique collaborative et d’aider votre collectif à modifier ses pratiques pour mieux travailler ensemble.

\subsection{Les outils de communication}
Afin de favoriser au maximum le fonctionnement en stigmergie, des outils internes sont utilisés pour communiquer quotidiennement et documenter les projets/actions en cours.
\begin{itemize}
    \item Chat
    \item PAD
    \item Gitlab IndieHosters et libre.sh
    \item Nextcloud
    \item cobudget (spredsheet)
    \item Invoice Ninja pour la facturation
    \item Zammad pour les tickets
    \item Un CRM à prévoir
\end{itemize}

\section{Organisation financière et réciprocité}
L’association “IndieHosters” a vocation à porter des projets différents en lien avec sa raison d’être et ses valeurs. Chaque projet a son budget propre, et une partie du chiffre d'affaires est dédié au développement des logiciels libres et des communs.

L’association facture les contributeur·trices-usagers des services et les contributeur·trices aux projets peuvent facturer l’association.

La réciprocité pour un service rendu peut prendre deux formes :
\begin{itemize}
    \item une rétribution financière,
    \item une contribution à la ressource qui est utilisée.
\end{itemize}

Les deux formes peuvent cohabiter pour un même contributeur·trice-usager. Cette réciprocité est formalisée sous la forme d’un contrat qui est fourni avec l’éventuel devis.

Les contributeurs·trices peuvent être rétribué·e·s selon un modèle de co-rémunération.

\section{Modèle technologique}
\begin{itemize}
    \item Contribution à la communauté du libre côté serveur : notre code est libre et reversé aux outils que nous utilisons.
    \item Licences Libres : même si l’open-source est un modèle économiquement plus intéressant que les logiciels privateurs/propriétaires, nous estimons que le logiciel libre (FreeSoftware) est un projet dont les valeurs humanistes rejoignent les nôtres. Nous avons donc choisi la licence libre (GPL) dans sa version AGPL qui prend en compte l’utilisation sur des serveurs.
    \item Quelques exemples de logiciels libres que nous utilisons : Kubernetes, NGINX, redis, PostgreSQL, Nextcloud, RocketChat, containerd,… (voir https://k8s.libre.sh)
\end{itemize}

\section{Modèle écologique}
Pour être cohérents avec les valeurs écologiques que nous affichons, nous mettons chaque jour en oeuvre des pratiques visant à préserver au maximum les ressources environnementales. Cela passe notamment par :
\begin{itemize}
    \item l’utilisation de machines et hardware d’occasion.
    \item la mutualisation des services via Kubernetes (qui permet de déployer plus de services par machine et une meilleure utilisation des ressources).
    \item la collaboration avec des fournisseurs qui utilisent des énergies renouvelables (par exemple l’hébergeur Hetzner).
    \item l’expérimentation de services “écologiques” : serveurs éteints la nuit, pull vs push (ce qui permet de minimiser le nombre de requêtes)…
    \item la sensibilisation des utilisateurs à l’écologie \& à l’écologie de l’information
    \item la favorisation de langages compilés plutôt que scriptés (les langages compilés ont tendance à être les plus rapides et les plus écoénergétiques, voir cette étude)
    \item des offres orientées “site statique” plutôt que “machine à gaz” du type CMS avec base de données.
    \item objectif à long terme : mettre en place un datacentre qui va encore plus loin dans la démarche d’expérimentation avec du hardware low-tech et à basse consommation.
\end{itemize}

\section{Modalités de modification de ce code social}
Tout membre de l’association peut proposer une modification du présent code social.

Les modifications proposées sont validées par le conseil collégial selon le processus de décision défini dans les statuts de l’association.
